% Copyright (c) 2018-2020 Matematyka dla Ciekawych wiata (http://ciekawi.icm.edu.pl/)
% Copyright (c) 2018-2020 Robert Ryszard Paciorek <rrp@opcode.eu.org>
% 
% MIT License
% 
% Permission is hereby granted, free of charge, to any person obtaining a copy
% of this software and associated documentation files (the "Software"), to deal
% in the Software without restriction, including without limitation the rights
% to use, copy, modify, merge, publish, distribute, sublicense, and/or sell
% copies of the Software, and to permit persons to whom the Software is
% furnished to do so, subject to the following conditions:
% 
% The above copyright notice and this permission notice shall be included in all
% copies or substantial portions of the Software.
% 
% THE SOFTWARE IS PROVIDED "AS IS", WITHOUT WARRANTY OF ANY KIND, EXPRESS OR
% IMPLIED, INCLUDING BUT NOT LIMITED TO THE WARRANTIES OF MERCHANTABILITY,
% FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE AND NONINFRINGEMENT. IN NO EVENT SHALL THE
% AUTHORS OR COPYRIGHT HOLDERS BE LIABLE FOR ANY CLAIM, DAMAGES OR OTHER
% LIABILITY, WHETHER IN AN ACTION OF CONTRACT, TORT OR OTHERWISE, ARISING FROM,
% OUT OF OR IN CONNECTION WITH THE SOFTWARE OR THE USE OR OTHER DEALINGS IN THE
% SOFTWARE.

Python jest wysokopoziomowym jzykiem programowania ogólnego przeznaczenia.
Oznacza to że jego skadnia zostaa tak zbudowana aby maksymalizowa czytelno kodu dla czowieka i by niezależna od sprztowych i implementacyjnych detali
	oraz że nie ma pojedynczego dedykowanego obszaru zastosowa (z atwoci może by stosowany do różnych zastosowa).

Wsórd cech i zalet Pythona należy wymieni:
\begin{itemize}
\item jest jzykiem interpretowanym\footnote{może by i w niektórych sytuacjach podlega kompilacji do kodu poredniego celem zwikszenia wydajnoci}, co daje atwiejsze modyfikowanie kodu, eksperymentowanie z nim, itd
\item jest jednym z najpopularniejszych jzyków programowania (wg niektórych źróde nawet najpopularniejszym), wic nie jest "dydaktyczn egzotyk", która potem do niczego si nie przyda
\item dziaa na wielu różnych platformach sprztowych i na różnych systemach oparacyjnych
\item istnieje bardzo wiele bibliotek pythonowych (posiadajcych pythonowe API), a można korzysta także z "niedostosowanych" do Pythona bibliotek C (.so, .dll)
\item jest atwo rozszerzalny przy pomocy (wasnych) bibliotek/moduów tworzonych w C/C++ (podstawowy interpreter napisany jest C)
\item kod pythonowy może by atwo wywoywany z poziomu C/C++, co pozwala na atwe wykorzystanie Pythona jako jzyka skryptowego dla projektów tworzonych w C/C++
\end{itemize}

Ponadto Python jest wygodniejszy w uczeniu od wielu innych jzyków m.in. ze wzgldu na to że
	kod pythonowy realizujcy t sam funkcjonalno, przy takim samym poziomie obsugi bdów, etc i podobnej czytelnoci,
	praktycznie zawsze jest krótszy od kodu C (a potrafi by krótszy kilkukrotnie, wic atwiej go pokaza i omówi).

W ramach kursu zajmowa si bdziemy jzykiem Python w wersji 3 (czyli o penym numerze zaczynajcym si od 3, np. 3.7.1).
Należy o tym pamita i zwraca na to uwag, gdyż wersja ta różni si na tyle znaczco w stosunku co do starszej, lecz wciż używanej wersji 2,
	że programy, prezentowane w tym skrypcie i te które bdziemy pisa na zajciach nie bd dziaa w drugiej wersji Pythona.

Skrypty powicone programowaniu w Pythonie, z których bdziemy korzysta s do kompletnym wprowadzeniem do programowania w Pythonie i omawiaj prawie wszystkie najważniejsze elementy tego jzyka.
Zagadnienia bardziej zaawansowane, treci dodatkowe i ciekawostki zostay oznaczone ikonk {\Symbola } (Thinking Face Emoji).
