% Copyright (c) 2018-2020 Matematyka dla Ciekawych Świata (http://ciekawi.icm.edu.pl/)
% Copyright (c) 2018-2020 Robert Ryszard Paciorek <rrp@opcode.eu.org>
% 
% MIT License
% 
% Permission is hereby granted, free of charge, to any person obtaining a copy
% of this software and associated documentation files (the "Software"), to deal
% in the Software without restriction, including without limitation the rights
% to use, copy, modify, merge, publish, distribute, sublicense, and/or sell
% copies of the Software, and to permit persons to whom the Software is
% furnished to do so, subject to the following conditions:
% 
% The above copyright notice and this permission notice shall be included in all
% copies or substantial portions of the Software.
% 
% THE SOFTWARE IS PROVIDED "AS IS", WITHOUT WARRANTY OF ANY KIND, EXPRESS OR
% IMPLIED, INCLUDING BUT NOT LIMITED TO THE WARRANTIES OF MERCHANTABILITY,
% FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE AND NONINFRINGEMENT. IN NO EVENT SHALL THE
% AUTHORS OR COPYRIGHT HOLDERS BE LIABLE FOR ANY CLAIM, DAMAGES OR OTHER
% LIABILITY, WHETHER IN AN ACTION OF CONTRACT, TORT OR OTHERWISE, ARISING FROM,
% OUT OF OR IN CONNECTION WITH THE SOFTWARE OR THE USE OR OTHER DEALINGS IN THE
% SOFTWARE.

\IfStrEq{\dbEntryID}{}{
	\insertZadanie{\currfilepath}{zadanie_select}{}
	\insertZadanie{\currfilepath}{zadanie_fork}{}
	\insertZadanie{\currfilepath}{zapis_do_pliku}{}
}


\dbEntryBegin{zadanie_select}\if1\dbEntryCheckResults
Napisz funkcję, który wczytuje dane z standardowego wejścia. Funkcja powinna przyjmować jeden argument określający maksymalny czas oczekiwania na kolejną porcję danych.
Każde pojawienie się danych wejściowych powinno resetować odliczanie timeoutu podanego w argumencie. Po skutecznym upływie tego timeoutu funkcja powinna zwrócić wszystkie wczytane dane.
\\\textit{Wskazówka: zmodyfikuj przykład użycia funkcji select() podany w skrypcie.}
\fi

\dbEntryBegin{zadanie_fork}\if1\dbEntryCheckResults
Napisz program który utworzy 1 potomka, rodzić powinien wypisać PID potomka i swój. Natomiast potomek powinien utworzyć kolejny proces w którym zostanie uruchomiona komenda \Verb#ps -Al# w taki sposób aby potomek odebrał do zmiennej jej standardowe wyjście i wypisał je na ekran.
\fi

\dbEntryBegin{zapis_do_pliku}\if1\dbEntryCheckResults
Napisz funkcję \Verb#zapisz# która przyjmuje dwa argumenty: słownik oraz nazwę pliku. Funkcja ma utworzyć plik o podanej nazwie i zapisać do niego otrzymany słownik, w taki sposób że każda linii odpowiada jednej parze klucz wartość, a separatorem pomiędzy kluczem a wartością jest znak tabulacji. Dla uproszczenia zakładamy że elementy słownika są napisami (zarówno klucze jak i wartości) i nie zawierają znaków nowej linii ani tabulacji.

Na przykład dla wywołania \python{zapisz({"a": "qwe", "d": "123"}, "xx")} funkcja powinna utworzyć plik z zawartością:
\vspace{-8pt}\begin{Verbatim}
a	qwe
d	123
\end{Verbatim}
\fi
