% Copyright (c) 2017-2020 Matematyka dla Ciekawych Świata (http://ciekawi.icm.edu.pl/)
% Copyright (c) 2017-2020 Robert Ryszard Paciorek <rrp@opcode.eu.org>
% 
% MIT License
% 
% Permission is hereby granted, free of charge, to any person obtaining a copy
% of this software and associated documentation files (the "Software"), to deal
% in the Software without restriction, including without limitation the rights
% to use, copy, modify, merge, publish, distribute, sublicense, and/or sell
% copies of the Software, and to permit persons to whom the Software is
% furnished to do so, subject to the following conditions:
% 
% The above copyright notice and this permission notice shall be included in all
% copies or substantial portions of the Software.
% 
% THE SOFTWARE IS PROVIDED "AS IS", WITHOUT WARRANTY OF ANY KIND, EXPRESS OR
% IMPLIED, INCLUDING BUT NOT LIMITED TO THE WARRANTIES OF MERCHANTABILITY,
% FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE AND NONINFRINGEMENT. IN NO EVENT SHALL THE
% AUTHORS OR COPYRIGHT HOLDERS BE LIABLE FOR ANY CLAIM, DAMAGES OR OTHER
% LIABILITY, WHETHER IN AN ACTION OF CONTRACT, TORT OR OTHERWISE, ARISING FROM,
% OUT OF OR IN CONNECTION WITH THE SOFTWARE OR THE USE OR OTHER DEALINGS IN THE
% SOFTWARE.

% BEGIN: TCP / UDP
\section{Komunikacja TCP/IP}

\begin{teacherOnly}
	\begin{easylist}[itemize]
		& protokoły warstwy transportowej - TCP i UDP
		&& czym się różnią?
		&& numery portów – identyfikacja usługi / procesu na hoście
	\end{easylist}
\end{teacherOnly}

W oparciu o protokół IP działają protokoły warstwy transportowej takie jak UDP, TCP, czy też (mniej znane protokoły czasu rzeczywistego, transmisji strumieniowych): RTP, RTCP i SCTP.
Najprostszym protokołem warstwy transmisji wydaje się być UDP, protokół ten umożliwia przesłanie informacji pomiędzy dwoma hostami IP i nie kontroluje on tego czy została ona przesłana poprawnie.
Natomiast TCP kontroluje to czy przesłana informacja dotarła do adresata i nie została uszkodzona, a w przypadku problemów informacja wysyłana jest ponownie. TCP w związku z tym w przeciwieństwie do UDP musi otworzyć połączenie i wykorzystywać je do kontroli poprawności przesłania informacji, wymaga zatem przesłania większej liczby pakietów (co może prowadzić do pewnych opóźnień itp).
W związku z tym TCP używany jest tam gdzie konieczna jest kontrola poprawności transmisji (oraz ponowne wysłanie zgubionego pakietu), UDP tam gdzie nie jest to potrzebne (a liczy się czas).

Dodatkowo zarówno UDP jak i TCP na każdym z hostów wyróżniają numeryczny identyfikator dla aplikacji/procesu/usługi będącego odbiorcą czy też nadawcą informacji zwany numerem portu.
% END: TCP / UDP

% BEGIN: Polularne usługi
\subsection{Popularne usługi}

\begin{teacherOnly}
	\begin{easylist}[itemize]
		& pokazać jak działa serwer dns robiąc ręcznie zapytania dig'iem o kolejne poziomy
	\end{easylist}
	\begin{Verbatim}
dig NS .
dig @g.root-servers.net. NS pl.
dig @a-dns.pl. NS edu.pl.
dig @a-dns.pl. NS icm.edu.pl.
dig @ns1.agh.edu.pl. NS ciekawi.icm.edu.pl.
# dostaliśmy   CNAME www2.icm.edu.pl.  oraz brak wpisu NS
dig @ns1.agh.edu.pl. A www2.icm.edu.pl.
# dostaliśmy 213.135.59.55
	\end{Verbatim}
\end{teacherOnly}

W ramach sieci mogą być realizowane różne usługi w oparciu o różne protokoły warstwy aplikacyjnej. Standardowe usługi posiadają zdefiniowane domyślne adresy portów dla swoich protokołów. Wśród usług i protokołów sieciowych należy wymienić przynajmniej:
\begin{itemize}
	\item DNS (Domain Name System) - odpowiedzialny za system mapujący nazwy alfanumeryczne hostów na adresy IP.
	\item mechanizmy auto konfiguracji hostów - DHCP, rozgłaszanie informacji routingowej poprzez ICMPv6 (protokół warstwy 3)
	\item WWW - udostępnianie treści z użyciem protokołu HTTP
	\item pocztę elektroniczną - przesyłanie wiadomości (protokoły SMTP, IMAP, POP)
	\item komunikację natychmiastową i telefonię IP (protokoły SIP, XMPP, IAX)
	\item SSH - zdalny, szyfrowany dostęp do systemów IT, przesył plików oraz tunelowanie innych usług
\end{itemize}

\subsubsection{Domain Name System}

Domeny posiadają budowę hierarchiczną / drzewiastą (precyzja rośnie od prawej do lewej, a kolejne poziomy oddzielane są kropkami).
\teacher{Wspomnieć o kropce kończącej nazwę domeny oraz o pliku \Verb$/etc/hosts$. Poopowiadać o typach rekordów także PTR. }
Realizacja odpowiedzi na zapytanie DNS wygląda następująco:
\begin{enumerate}
	\item host kieruje zapytanie do określonego w jego konfiguracji serwera "rozwijającego" DNS (DNS resolver),
	\item serwer taki sprawdza w swojej pamięci podręcznej czy zna odpowiedź na to zapytanie (i nie jest ona przeterminowana - nie upłynął czas TTL od odnalezienia), jeżeli nie ma jej w swojej pamięci to
	\item serwer taki zna adresy głównych serwerów DNS (root serwerów) zawierających informacje na temat serwerów obsługujących domeny najwyższego rzędu i kieruje do jednego z nich zapytanie o serwer obsługujący skrajnie prawą część adresu (np. \textit{.org}),
	\item do otrzymanego serwera kierowane jest zapytanie o większą część adresu (np. \textit{eu.org}),
	\item itd. aż do uzyskania odpowiedzi o pytany adres
\end{enumerate}

DNS przechowuje informacje w postaci rekordów mających określony typ (w większości przypadków dla danej nazwy domenowej może być zdefiniowanych wiele rekordów, tego samego lub innych typów).
Wśród najważniejszych typów rekordów należy wymienić:
\begin{itemize}
	\item \Verb@A@ - rekord typu A czyli mapowanie nazwy na adres IPv4
	\item \Verb@AAAA@ - rekord typu AAAA czyli mapowanie nazwy na adres IPv4
	\item \Verb@MX@ - rekord typu MX czyli informacja o serwerach obsługujących pocztę danej domeny
	\item \Verb@NS@ - rekord typu NS czyli informacja o serwerach obsługujących DNS danej domeny
	\item \Verb@SRV@ - rekord typu SRV czyli informacje o hoście świadczącym usługę (usługa określana jest w nazwie domeny o którą pytamy)
	\item \Verb@TXT@ - rekord typu TXT czyli informacje dodatkowe
\end{itemize}
% END: Polularne usługi
