% Copyright (c) 2017-2020 Matematyka dla Ciekawych Świata (http://ciekawi.icm.edu.pl/)
% Copyright (c) 2017-2020 Robert Ryszard Paciorek <rrp@opcode.eu.org>
% 
% MIT License
% 
% Permission is hereby granted, free of charge, to any person obtaining a copy
% of this software and associated documentation files (the "Software"), to deal
% in the Software without restriction, including without limitation the rights
% to use, copy, modify, merge, publish, distribute, sublicense, and/or sell
% copies of the Software, and to permit persons to whom the Software is
% furnished to do so, subject to the following conditions:
% 
% The above copyright notice and this permission notice shall be included in all
% copies or substantial portions of the Software.
% 
% THE SOFTWARE IS PROVIDED "AS IS", WITHOUT WARRANTY OF ANY KIND, EXPRESS OR
% IMPLIED, INCLUDING BUT NOT LIMITED TO THE WARRANTIES OF MERCHANTABILITY,
% FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE AND NONINFRINGEMENT. IN NO EVENT SHALL THE
% AUTHORS OR COPYRIGHT HOLDERS BE LIABLE FOR ANY CLAIM, DAMAGES OR OTHER
% LIABILITY, WHETHER IN AN ACTION OF CONTRACT, TORT OR OTHERWISE, ARISING FROM,
% OUT OF OR IN CONNECTION WITH THE SOFTWARE OR THE USE OR OTHER DEALINGS IN THE
% SOFTWARE.

\dbEntryBegin{rfc1924}\if1\dbEntryCheckResults
Zapoznaj się z RFC1924 i napisz program konwertujący adresy IPv6 pomiędzy notacją dwukropkową a notacją base-85 zgodną z tą specyfikacją.

\textit{Wskazówka: do odczytu adresu w standardowej notacji dwukropkowej możesz użyć narzędzi z modułu \texttt{ipaddress}}
\fi

% PwES domowe (?):

\dbEntryBegin{czy_w_sieci_ipv4}\if1\dbEntryCheckResults
Ustal czy host o adresie IPv4 192.168.65.20 należy do sieci 192.168.33.15/19.
\fi

\dbEntryBegin{czy_w_sieci_ipv6}\if1\dbEntryCheckResults
Ustal czy host o adresie IPv6 2001:6a0:0:21::60:2 należy do sieci 2001:6a0:0:10::/58.
\fi


\dbEntryBegin{adresy_serwerow_dns}\if1\dbEntryCheckResults
Ustal adresy serwerów DNS posiadających informację o domenie \emph{gov}. Podaj polecenie którego użyłeś.
\fi

\dbEntryBegin{trasy_pakietow}\if1\dbEntryCheckResults
Polecenie \Verb#ip r# pokazało następują tablicę routingu:

\begin{Verbatim}
default via 192.168.29.2 dev eth0.2 
192.168.29.192/27 dev eth0.2  proto kernel  scope link  src 192.168.29.193
172.16.16.0/27 via 172.16.18.2 dev tun5 
172.16.16.48/28 dev wlan0  proto kernel  scope link  src 172.16.16.49 
172.16.18.0/30 dev tun5  proto kernel  scope link  src 172.16.18.1 
192.168.29.0/24 dev eth0  proto kernel  scope link  src 192.168.29.1 
\end{Verbatim}
Ustal trasę (urządzenie którym zostanie wysłany pakiet oraz jeżeli jest potrzebny to adres routera do którego będzie przesyłany) dla następujacych adresów IP:
\begin{itemize}
	\item 8.8.8.8
	\item 192.168.29.202
	\item 172.16.16.15
\end{itemize}
\fi

\dbEntryBegin{serwer_moj_ip}\if1\dbEntryCheckResults
Napisz serwer UDP lub TCP (określ który wariant wybrałeś/wybrałaś), który na ciąg znaków \texttt{ip} wysłany przez klienta odeśle do niego informację o jego numerze IP.
\fi






\teacher{Zadania \ref{dos_echo1} i \ref{dos_echo2} mozna zrobić jako wspólny dla całej grupy pokaz.}

\dbEntryBegin{dos_echo1}\if1\dbEntryCheckResults
Uruchom dwie instancje serwera echo korzystającego z protokołu UDP.

Zastanów się co by się stało jeżeli jeden z tych serwerów dostałby pakiet pochodzący od drugiego z nich?

Korzystając z pakietu \textit{scapy} oraz posiadając prawa root'a możemy przy pomocy Pythona wysyłać dowolnie spreparowane pakiety IP:

\begin{CodeFrame*}[python]{}
from scapy.all import IP, IPv6, UDP, send

send(IPv6(src=sIP, dst=dIP) / UDP(sport=sPort, dport=dPort) / "ABC ... XYZ")
# powyższa funkcja utworzy (a następnie wyśle):
#  → pakiet IPv6 od sIP do dIP
#    (adresy podajemy jako napisy),
#  → w którym jest pakiet UDP z portem źródłowym sPort i docelowym dport
#    (porty podajemy jako wartości numeryczne)
#  → w którym są dane "ABC ... XYZ"

# jeżeli zamiast IPv6() użyjemy IP() będziemy używać pakietu IPv4

# możemy też zaimportować inne funkcjonalności z modułu scapy
# (np. ICMP, TCP, ...) i używać ich do budowy naszych pakietów
\end{CodeFrame*}

Modyfikując powyższy kod spróbuj wysłać sfałszowany pakiet adresowany do jednego z serwerów, który jako adres nadawcy ma podany drugi z serwerów.

\textit{Scapy nie jest elementem biblioteki standardowej pythona – konieczne może być zainstalowanie pakietu \texttt{python3-scapy} albo zainstalowanie go poprzez managera modułów pythonowoych „pip”: \texttt{pip3 install scapy-python3}.}
\fi

\dbEntryBegin{dos_echo2}\if1\dbEntryCheckResults
Zobacz co się stanie jeżeli w sfałszowanym pakiecie podasz ten sam serwer jako nadawcę i odbiorcę.

Usługa UDP-echo była kiedyś powszechnie stosowaną usługą diagnostyczną umożliwiająca testowanie połączenia sieciowego. Do tej pory ma nawet przyznany standardowy numer portu (7).
Jak myślisz dlaczego usługa UDP-echo nie jest już powszechnie dostępną na każdym komputerze podłączonym do Internetu?
\fi


