% Copyright (c) 2020 Matematyka dla Ciekawych Świata (http://ciekawi.icm.edu.pl/)
% Copyright (c) 2020 Robert Ryszard Paciorek <rrp@opcode.eu.org>
% Copyright (c) 2020 Krzysztof Lasocki <krz.lasocki@gmail.com>
% 
% MIT License
% 
% Permission is hereby granted, free of charge, to any person obtaining a copy
% of this software and associated documentation files (the "Software"), to deal
% in the Software without restriction, including without limitation the rights
% to use, copy, modify, merge, publish, distribute, sublicense, and/or sell
% copies of the Software, and to permit persons to whom the Software is
% furnished to do so, subject to the following conditions:
% 
% The above copyright notice and this permission notice shall be included in all
% copies or substantial portions of the Software.
% 
% THE SOFTWARE IS PROVIDED "AS IS", WITHOUT WARRANTY OF ANY KIND, EXPRESS OR
% IMPLIED, INCLUDING BUT NOT LIMITED TO THE WARRANTIES OF MERCHANTABILITY,
% FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE AND NONINFRINGEMENT. IN NO EVENT SHALL THE
% AUTHORS OR COPYRIGHT HOLDERS BE LIABLE FOR ANY CLAIM, DAMAGES OR OTHER
% LIABILITY, WHETHER IN AN ACTION OF CONTRACT, TORT OR OTHERWISE, ARISING FROM,
% OUT OF OR IN CONNECTION WITH THE SOFTWARE OR THE USE OR OTHER DEALINGS IN THE
% SOFTWARE.


\section{Pierwszy program}
Odpowiednikiem programu ``Hello, world!'' w elektronice jest program migający diodą LED.
Przykładowy kod takiego programu znajdziesz w pliku \Verb$main.c$ znajdującym się w podkatalogu \Verb$10_blink$ repozytorium z przykładami.
Plik ten ma następującą postać:

\inputminted[frame=single,firstline=6]{c}{stm32-examples/10_blink/main.c}

Skompiluj i wgraj program za pomocą:

\begin{CodeFrame*}[bash]{}
cd 10_blink
make install
\end{CodeFrame*}

Jeśli \Verb$stm32flash$ wyszedł bez błędów, Twój program powinien się uruchomić. Zielona dioda na płytce powinna zacząć migać.

Jeżeli \Verb$stm32flash$ zgłosił błędy zrestartuj mikrokontroler przyciskiem reset i ponów polecenie \Verb$make install$.

\begin{ProTip}{\normalfont{\strong{Uwaga}}}
  Płytka BluePill której używamy posiada zworki kontrolujące tryb uruchomienia mikrokontrolera (piny \Verb$BOOT0$ i \Verb$BOOT1$).
  Zworka, którą przestawiłeś/aś (\Verb$BOOT0$) na ``1'' podczas przygotowywania mikronotrolera do pracy powoduje uruchomienie w
  trybie bootloadera. Po zaprogramowaniu, \Verb$stm32flash$ wydaje bootlaoderowi polecenie uruchomienia programu.\\
  
  Jeśli chcesz, aby mikrokontroler automatycznie uruchamiał program po podłączeniu zasilania, możesz ustawić obie zworki na ``0''. Nie zapomnij
  jednak ustawić ich z powrotem do trybu bootloadera, jeśli chcesz ponownie wgrać program.\\
  
  Możesz użyć polecenia \Verb$make run$ aby uruchomić program znajdujący się w pamięci mikrokontrolera po jego zrestartowaniu (bez potrzeby ponownego wgrywania lub zmieniania ustawień zworek).
\end{ProTip}

Przyjrzyjmy się powyższemu plikowi linia po linii, aby zrozumieć, dlaczego nasz program działa.

\begin{CodeFrame*}[c]{}
#include <libopencm3/stm32/rcc.h>
#include <libopencm3/stm32/gpio.h>

\end{CodeFrame*}

Dołączamy dwa pliki nagłówkowe z biblioteki \Verb$libopencm3$ aby móc używać jej funkcji. Możliwe jest pisanie kodu w ``czystym'' C
(lub nawet w asemblerze), ale kod w ten sposób napisany będzie mniej czytelny i mniej przenośny.
\footnote{Oraz niewiele szybszy.}

\begin{CodeFrame*}[c]{}
int main() { 
\end{CodeFrame*}

Jak każdy program w C, funkcją początkową jest \verb$main$. W tym przypadku nie bierze ona żadnych argumentów. Mimo \Verb$int$ w
definicji, nie zwraca ona żadnej wartości. W elektronice, \Verb$main$ z reguły nigdy nie kończy pracy (powrót z niej najczęściej
kończy się skokiem do wektora resetu i zresetowaniem mikronontrolera)

\begin{CodeFrame*}[c]{}
  rcc_periph_clock_enable(RCC_GPIOC);
  gpio_set_mode(GPIOC, GPIO_MODE_OUTPUT_2_MHZ, GPIO_CNF_OUTPUT_PUSHPULL, GPIO13);
\end{CodeFrame*}

Po rozpoczęciu programu konfigurujemy peryferia. W tym programie używamy portu C aby migać diodą, która jest podłączona do pinu C13
(13. bit portu C). Przed rozpoczęciem jakichkolwiek działań z tym peryferium musimy uruchomić jego zegar\footnotemark (wywołaniem makra
\Verb$rcc_periph_clock_enable$ z odpowiednim parametrem)
\footnotetext{Taka dowolność we włączaniu lub wyłączaniu sygnału zegara do peryferiów pozwala projektantom oszczędzać energię.
  Jest to bardzo ważne np. przy układach zasilanych bateriami. W układach CMOS, kiedy nie następują zmiany stanów, pobór energii
  jest praktycznie znikomy, więc to, czy sygnał zegara nieużywanego peryferium jest zatrzymany lub nie, znacznie wpływa na pobór prądu}

Następnie konfigurujemy pin C13 jako wyjście \textit{push-pull}. Domyślnie wszytkie piny GPIO są skonfigurowane jako wejścia.

\begin{CodeFrame*}[c]{}
  while(1){
    // Poczekaj chwilkę
    for (int i = 0; i < 150000; i++) __asm__("nop");
    // Przełącz stan pinu 13 w porcie C
    gpio_toggle(GPIOC, GPIO13); 
  }
\end{CodeFrame*}

Jak mówiłem wcześniej, procedura main z reguły nie wychodzi. Zamiast tego kończy się nieskończoną pętlą. W pętli, procesor najpierw
wykonuje \texttt{nop}, czyli tzw. pustą instrukcję 150000 razy\footnotemark. Następnie funkcja \Verb$gpio_toggle$ zmienia stan pinu 13
w porcie C na przeciwny, co powoduje zapalenie lub zgaszenie LEDa.
\footnotetext{W brew pozorom ta funkcja nie zabierze 150 tys. cykli procesora, tylko znacznie więcej. Zwiększenie wartości zmiennej,
  porównanie i skok warunkowy zajmują czas. Nie jest to precyzyjna metoda odmierzania czasu.
  
  Użycie wstawki asemblerowej - bo to oznacza \Verb$__asm__()$ z instrukcją \Verb$nop$ - zapobiega optymalizacji takiej pętli przez kompilator.
  Wstawek tego typu mozna też używać w celu umieszczenia w kodzie C lub C++ dowolnych innych instrukcji asemblerowych.}
